\include{preamble}

\begin{document}
    \supersection{Изображения как структура данных. Базовые операции над изображением. Свертка изображения}
        \input{1}
    \supersection{Морфологические операции. Эрозия, дилатация, замыкание и размыкание: что это и для чего могут быть использованы.}
        \input{2}
    \supersection{Фильтр границ Канни, для чего используется, какие параметры за что отвечают.}
        \input{3}
    \supersection{Преобразование Радона. Дискретное преобразование Радона. Оценка сложности.}
        \input{4}
    \supersection{Виды параметризации прямых на изображении и их свойства. Повторное вычисление преобразования Хафа и связь этой процедуры с поиском точки схода.}
        \input{5}
    \supersection{Преобразование Хафа и быстрое преобразование Хафа. Описание работы алгоритмов и их вычислительных характеристик.}
        \input{6}
    \supersection{Трехмерное быстрое преобразование Хафа для плоскостей. Параметризация, описание работы, вычислительная сложность.}
        \input{7}
    \supersection{Трехмерное быстрое преобразование Хафа для прямых. Параметризация, описание работы, вычислительная сложность.}
        \input{8}
    \supersection{История развития томографии. Строение томографа.}
        \input{9}
    \supersection{Взаимодействие рентгеновского излучения с веществом. Сведение зарегистрированных данных к виду преобразования Радона.}
        \input{10}
    \supersection{Преобразование Радона. Синограмма.}
        \input{11}
    \supersection{Теорема о центральном сечении.}
        \input{12}
    \supersection{Алгоритм обратного проецирования (BP).}
        \input{13}
    \supersection{Алгоритм FBP.}
        \input{14}
    \supersection{Способ использования БПХ для определения наклона шрифта.}
        \input{15}
    \supersection{Способ использования БПХ для слепой компенсации радиальной дисторсии.}
        \input{16}
    \supersection{Способ использования БПХ для определения степени сбития камеры. Эпиполярная геометрия.}
        \input{17}
    \supersection{Быстрое вычисление суммы по любому отрезку и четырехвершиннику на изображении с помощью БПХ.}
        \input{18}
    \supersection{Сочетание БПХ и принципа четырех русских для случаях прямых в трехмерном пространстве.}
        \input{19}
    \supersection{Быстрая линейная бинарная кластеризация с помощью БПХ.}
        \input{20}
    \supersection{Робастное решение задачи линейной регресси путем вычисления M-оценок с помощью БПХ.}
        \input{21}
\end{document}
